蘋論：中共式文明：拆清真寺、毀觀音像…… - 盧峯

蘋論：中共式文明：拆清真寺、毀觀音像…… - 盧峯

上星期中共煞有介事召開了一個甚麼亞洲文明對話大會，身為東道主又自視為亞洲盟主的中國國家主席習近平自然要作主題發言以為會議定調。他在發言中暗批美國及西方自以為文明高人一等，又鼓吹文明衝突論；習近平指不同文明本無高低，可以共容共存。他還說，每一種文明都是美的結晶，「而一切美好的事物都是相通」，應當互相交流及欣賞。在總結時習近平提出文明交流的四點主張：

1. 互相尊重，平等相待
2. 堅持美人之美，美美與共
3. 堅持開放包容，互學互鑑
4. 堅持與時並進，創新發展

本不想花篇幅複述習近平這番跟中國現實不符又自相矛盾的言語，但不引用原文便難以清楚指出他的荒謬。別的不說，習的第二條建議就跟他及中共的所作所為互相違背。伊斯蘭文明的美體現在很多方面，別具特色的清真寺肯定是其中的重要部份。習近平及中共是怎樣對待在新疆維吾爾自治區的清真寺的呢？是能清拆的清拆，能封閉的就封閉，總之盡量不讓維吾爾族人在清真寺集體祈禱、聽經文及交流活動。這種毀人清真寺，禁制人家自由進行宗教活動及祈禱的做法跟美人之美根本背道而馳。

不但清真寺這伊斯蘭之美被破壞、拆毀，基督教之美、中國民間宗教之美同樣不能倖免。近兩、三年在習近平鐵腕管治下，內地各省市政府掀起一片拆教堂、毀十字架的風潮，幾乎每隔一陣子就傳來某地某教堂被拆毀，教堂上的十字架被拆下的片段，官方的藉口是十字架違規或教會不合法，教會及信徒沒有抗辯阻止的權利。這種隨便拆掉基督教、天主教堂及十字架是那碼子的美人之美。

習近平談文明自打嘴巴

即使是本國的文化標記、美學標記同樣不能倖免。在破除迷信的口號下，中國全國各地都有佛像當災，有的被整個拆掉，有的則被移除頭部。最近，山東平度市被稱為「山東第一觀音」的觀音像被地方政府改頭換面，換上了孔子的頭像以免被指為違反國策散播迷信思想。然而，觀音像在中國傳統雕刻、畫作、寺廟裝飾中經常是主角，造型有的端莊，有的清麗，有的慈和，全都是中國美學觀念的體現。中共政權連本國文明之美都容不下，還學人談甚麼美人之美。

體制中只有權力和金錢

習近平文明論的第三點叫開放包容，互學互鑑，這同樣是自打嘴巴的笑話。自他在2012年大權在握後，中國各地從中小學到大學校園，從官媒到微信社交圈，從網上帖文到書本開始了一場大清洗運動，目標是將西方提倡的普世價值如自由、民主、人權等盡可能洗掉，不能顯示，不能公開講，也不能在學院教授有關理論。即使避無可避要說也必須大力批判，不能變成甚麼正面積極的事物，更不能學習。簡而言之，中共是要把西方普世價值理論在中國大地連根拔起，不讓生存。既然西方文明連公開正面討論也不可能，習近平說的甚麼堅持開放包容不是在騙人就是一番屁話。

其實，像中共這樣的「老大哥體制」（Big Brother Regime）根本沒能力也沒需要談甚麼文明。他們的字典裏沒有文明或文化這樣的字，他們的體制中只有兩個關鍵詞，第一是「權力」，第二是「金錢」，而權力更是重中之重。一切事不管政治、經濟以至文化都要為權力服務，都以權力或誰有權力作標準。毛澤東掌政時代，他說甚麼是香花，甚麼就是香花；他說甚麼是毒草，甚麼就是毒草。於是「武訓傳」、「海瑞罷官」忽然就成了去之而後快的作品，《紅燈記》、《紅色娘子軍》則成了最偉大的工農兵藝術作品。

習近平學的是毛澤東，在他治下甚麼是美、甚麼是有文化，同樣只有他（或再加上他的夫人）說了算。其他不管是國寶，不管是誰的創作都有可能因為不合習近平的口味成為被禁制的對象。像這種一人說了算的國度根本沒有甚麼文化，更不要說扮演亞洲文明代表跟西方比肩，習近平還是別癡心妄想了。

盧峯
周一至周六刊出

下一則
下一則
江湖滾熱辣 (尊子)